中國藏獒熱崩盤：棄狗遍荒野、威脅藏區人畜打破生態平衡

藏獒在支那一度被視為價值數十萬的奢侈品而掀起一陣「藏獒熱」，然而時至今日一頭藏獒的價格已經轉瞬間跌千元以下，而更有支那媒體報道，有大量藏獒被以每公斤十數元人民幣的價錢賣到屠宰場剝皮拆骨成為盤中餐。然而在藏獒飼養源頭的藏區，大量狗農在藏獒熱崩盤之後，生意難以為繼不得不將藏獒棄置荒野。

澎湃新聞報道在青海三江源，出現了三隻藏狗圍攻一隻雪豹的情況。這樣的情景過去十分罕見，但大約從2012年開始，青海省雪境生態宣傳教育與研究中心的研究者注意到，成羣的藏狗愈來愈多出現在雪豹的棲息地。棲息地破碎化、加劇的人類活動、盜獵、氣候變化等等。而現在藏狗加入了雪豹食物鏈競爭。

這主要得歸咎於前幾年市場上的「藏獒熱」。在一些地區，人們已經不得不採取措施來解決這一問題。

青海省玉樹藏族自治州囊謙縣毛莊鄉，鄉裏的流浪狗收容中心建立前，人們走路去蘇莽寺常提心吊膽。「寺廟周邊是流浪狗最集中的地方，經常有好幾十條狗都趴在院門口。」蘇莽寺的管家扎西回憶。喇嘛和訪客們時常在那裏用剩飯來餵食牠們，這造成了流浪狗在寺廟周邊聚集，被狗咬傷的案例也愈加頻發。「老人和孩子們都不敢單獨上街。」

扎西在一年以前就開始琢磨解決毛莊鄉流浪狗問題。極少數的地區選擇了集中打狗，但在扎西看來，這一方法完全不可取。「怎麼説都是一條生命，」他説。不僅是扎西，有着虔誠宗教信仰的人們大多反對這樣極端的處理方式。

2016年5月，寺院和鄉政府合籌50萬元，建起了流浪狗收容中心。在沿着河岸進入毛莊的道路旁大約有近千隻流浪狗被圈養在鐵欄後。「藏獒在市場上沒什麼價值了，被扔的狗就越來越多。」扎西説。在玉樹，幾乎家家户户養狗，尤其是在人跡罕至的草原上，以忠誠和勇猛著稱的藏狗，是牧民保護牛羊不被狼羣等野生動物襲擊不能缺少的幫手。但曾經被賣上天價的藏獒，改變了這一切。

在過去的十幾年裏，51歲的尕格親歷了這個市場的興起、頂峯到最後崩盤，「跟賭博一樣。」

眼看他起高樓

眼看他宴賓客

眼看他樓榻了